<resources>
    <string name="app_name">HealthAssistant</string>
    <string name="head_health_tips_title">মাথা নিয়ে কিছু গুরুত্বপূর্ণ তথ্য </string>
    <string name="head_health_tips">
জীবনে কখনো মাথা ব্যথায় ভোগেননি এমন লোক হয়তো খুঁজে পাওয়া মুশকিল। বিভিন্ন কারণে মাথা ব্যথা হয়। এর মধ্যে রয়েছে, দুশ্চিন্তা, মাইগ্রেন, অতিরিক্ত ধূমপান, ব্যথানাশক ওষুধের বেশি ব্যবহার, শরীরের পানি শূন্যতা ইত্যাদি।
মাথা ব্যথা থেকে মুক্তি পেতে অনেকেই ওষুধ সেবন করেন। তবে ওষুধ সেবনের আগে কিছু ঘরোয়া পদ্ধতি আছে, যেগুলো পালন করলে মাথা ব্যথা থেকে কিছুটা মুক্তি পাওয়া যাবে।
স্বাস্থ্যবিষয়ক ওয়েবসাইট টপটেন হোম রেমিডি জানিয়েছে দ্রুত মাথা ব্যথা থেকে রেহাই পাওয়ার কিছু ঘরোয়া উপায়।
আদা
•	আদা মাথার রক্তনালির প্রদাহ কমাতে সাহায্য করবে। এতে মাথা ব্যথা কমবে।
•	সমপরিমাণ আদার রস ও লেবুর রস মিশিয়ে খান।  মাথা ব্যথা থাকলে দিনে দুই থেকে তিনবার এটি খেতে পারেন।
•	এক চা চামচ শুকনো আদা গুঁড়ো, দুই টেবিল চামচ পানির মধ্যে মিশিয়ে পেস্ট তৈরি করুন। এটি কয়েক মিনিটের জন্য কপালে লাগিয়ে রাখুন। এতে ব্যথা কমবে।
•	এ ছাড়া আদা গুঁড়ো বা  কাঁচা আদা সিদ্ধ করতে পারেন। এবার এই সিদ্ধ পানিতে ভাপ নিন।
•	এ ছাড়া ম্যথা ব্যথা দূর করতে দুই টুকরো আদার ক্যান্ডিও চিবুতে পারেন।
পুদিনা পাতার রস
•	পুদিনা পাতায় রয়েছে ম্যানথল ও ম্যানথন। এই উপাদানগুলো মাথা ব্যথা দূর করার জন্য খুব উপকারী।
•	এক মুঠো পুদিনা পাতা নিন। পাতা থেকে রস বের করুন। এই রস কপালে মাখুন।
•	এ ছাড়া পুদিনার চাও খেতে পারেন।
বরফের প্যাক
•	বরফ প্রদাহ দূর করতে সাহায্য করবে। পাশাপাশি এটি ব্যথা উপশম করবে।
•	বরফের প্যাক ঘাড়ে দিন। এতে মাইগ্রেনের ব্যথা অনেকটা উপশম হবে।
•	এ ছাড়া একটি ধোয়া তোয়ালে বা কাপড়ের টুকরো বরফঠান্ডা পানিতে ভেজান। এটি মাথায় পাঁচ মিনিট রাখুন। দিনে কয়েকবার এটি করতে পারেন। তবে যাদের ঠান্ডার সমস্যার রয়েছে তারা এটি না করলেই ভালো।
   </string>


    <string name="body_health_tips_title"> বুকে নিয়ে কিছু গুরুত্বপূর্ণ তথ্য </string>
    <string name="body_health_tips">

যদি বুকে ব্যথা অনুভব করেন তবে আপনি কি করবেন? আপনাকে চিকিৎসকের শরণাপন্ন হতে হবে। চিকিৎসক অনেক প্রশ্ন করে থাকেন, তার উত্তরের মধ্যে আপনার বুকের ব্যথার কারণ নির্ণয় করতে অনেক গুরুত্বপূর্ণ তথ্য পাওয়ার চেষ্টা করবেন। সুতরাং চিকিৎসক কি কি প্রশ্ন করতে পারে, তা জেনে আগে থেকেই সে সব প্রশ্নের উত্তর ঠিক করে রাখলে আপনার রোগ শনাক্তকরণ সহজ হবে, আপনি অনেক ঝামেলা থেকে উত্তরণ পেতে পারেন।
যেমন ধরুন বুক ব্যথার ধরন কেমন, এটা কি জ্বালাপোড়ার মতো, চাপা লাগার মতো, না ছুরির আঘাতের মতো, নাকি ফোঁড়ার ব্যথার মতো, নাকি শক্তভাবে চেঁপে ধরার মতো, নাকি আঘাতের ব্যথার মতো; কখন ব্যথা অনুভব হয়, সকাল-দুপুর-বিকাল-সন্ধ্যা বা রাত অথবা ঘুমানোর কালে, ভরা পেটে না খালি পেটে, বিরূপ আবহাওয়ায়, না স্বস্তিদায়ক আবহাওয়ায়, ফুড়ফুড়ে মেজাজ থাকাকালীন সময়, না চিন্তাগ্রস্ত থাকাকালীন সময়, পরিশ্রম করার সময়। বুকে কোন স্থানে ব্যথা অনুভব করেন- বুকের মাঝখানে, না ডানে-বামে, ব্যথা বুক থেকে গলা-চোয়াল-কাঁধ-পিঠ, হাত অথবা পেটে ছড়িয়ে যায় কিনা, ব্যথা অনবরত বা সময় সময় হয় কিনা, দিনে অথবা সপ্তাহে অথবা মাসে কতবার হয়। কিভাবে ব্যথা নিরাময় হয় যেমন- বিশ্রাম গ্রহণ করলে, পানি পান করলে, উঠা-বসা করলে, জোরে নিঃশ্বাস নিলে, বারান্দায় বের হলে, শুয়া থেকে উঠে বসলে ইত্যাদি। ব্যথার সঙ্গে শরীর অত্যধিক ঘেমে যায় কিনা, শ্বাস ঘন হয়ে আসে কিনা, শ্বাসকষ্ট হয় কিনা, কাশি হয় কিনা। আপনার কাশি থাকলে তার সঙ্গে কফ বের হয় কিনা, হলে কফের রং ও পরিমাণ কেমন, কফ নরম কি আঠালো অথবা শুকনো কাশি কিনা, এর সঙ্গে আপনার বুকে শ্বাস নেওয়ার সময় চিঁ চিঁ আওয়াজ হয় কিনা, শ্বাসকষ্ট হলে আপনাকে বসে যেতে হয় কিনা, বুক ব্যথার সঙ্গে বুক ধড়ফড় করে কিনা। চিকিৎসক আপনাকে এতসব প্রশ্ন করতে পারেন।
তাই চিকিৎসক চেম্বারে প্রবেশের আগে উত্তরগুলো ঠিক করে নিলে আপনার রোগ নির্ণয় সহজ হবে। বুক ব্যথার গুরুত্বপূর্ণ কারণ হলো হৃদরোগ।
তাই হৃদরোগজনিত বুক ব্যথার উপসর্গগুলো জানা থাকা ভালো। হৃদরোগজনিত বুক ব্যথাকে এনজিনা বলা হয়। এনজিনা সাধারণভাবে ক্ষণস্থায়ী ব্যথা, অল্প সময়ের মধ্যে ব্যথা দ্রুত দূরীভূত হয়ে যায়। পরিশ্রমে ব্যথা শুরু হয় আবার বিশ্রামে ব্যথা দূরীভূত হয় এবং ভরা পেটেই বেশি হতে দেখা যায়। ব্যথা হঠাৎ শুরু হয় এবং খুব তাড়াতাড়ি আরোগ্য হয়ে যায়। বুক ভার লাগা, কিছু চেপে আছে এমন অনুভূতি হয়ে থাকে, কখনো কখনো বুক জ্বালা করতে পারে, ব্যথার সঙ্গে শ্বাস বন্ধ হওয়ার উপক্রম হতে পারে, ব্যথার সঙ্গে সঙ্গে শরীর অত্যধিক ঘেমে যায় এবং শ্বাসকষ্ট হতে পারে, কারও কারও ব্যথার সঙ্গে বুক ধড়ফড় করতে পারে। ব্যথা তীব্র হলে রোগী অস্থির হয়ে ছটফট করতে পারে। চিন্তাযুক্ত মানসিক অবস্থায় ব্যথা পরিলক্ষিত হয়, ফুড়ফুড়ে মেজাজে ব্যথা সাধারণভাবে পরিলক্ষিত হয় না। খাওয়ার পর বিছানায় শুতে গেলে বুক ব্যথা ও শ্বাসকষ্ট হতে দেখা যায়। কারও কারও মাঝরাতে ঘুমের মধ্যে ব্যথা হতে দেখা যায়। এনজিনার ব্যথা অনুভূত হলে দ্রুত হৃদরোগ বিশেষজ্ঞের শরণাপন্ন হতে হবে।
লেখক: সিনিয়র কনসালট্যান্ট (কার্ডিওলজি), ঢাকা মেডিকেল কলেজ ও হাসপাতাল, ঢাকা।
    </string>

    <string name="eye_health_tips_title"> চোখ নিয়ে কিছু গুরুত্বপূর্ণ তথ্য </string>
    <string name="eye_health_tips">

চোখ একটি স্পর্শকাতর সংবেদনশীল অঙ্গ, যার সাহায্য আমার এই সুন্দর পৃথিবী দেখতে পাই, তার রূপ উপভোগ করি। চোখে দেখতে না পাওয়া মানুষের জীবনের সবচেয়ে বড় অভিশাপ। একটি পরিসংখ্যানে দেখা যায় বাংলাদেশে প্রায় ১৮ লক্ষ লোক অন্ধ যার প্রধান কারণগুরি নিম্নে বর্ণিত হলোঃ
ছানিপড়া
চোখের কর্ণিয়া ও আইরিসের পিছনে অবস্থিত স্বচ্ছ লেন্স বার্ধক্য জনিত কারণে এবং অন্যান্য কারণে অস্বচ্ছ হয়। এই স্বচ্ছ লেন্স অস্বচ্ছ হওয়াকেই ছানিপাড়া রোগ বলে। যে সমস্ত কারণে চোখে ছানি পড়ে তা হলো-
১। বয়স জনিত কারণে
২। আঘাত জতি কারণে
৩। ডায়াবেটিস রোগের কারণে
৪। ইউভিআইটিস (রোগের কারণে
৫। অনিয়ন্ত্রিত ষ্টেরয়েড ব্যবহারের কারণে
ধীরে ধীরে দৃষ্টি ক্ষমতা লোপ পাওয়া, চশমার পাওয়ার পরিবর্তন হওয়া , আলোর চাদিকে রংধনু দেখা, একটি জিনিসকে দুই বা ততোধিক দেখা, দৃষ্টি সীমানায় কালোদ দাগ দেখা, আলোতে চোখ হয়ে আসা ইত্যাদি ছানি রোগের লক্ষণ হতে পারে।
এছাড়াও পুরোনো ছানি পেকে চোখে ব্যথা হতে পারে। শিমুদেও ক্ষেত্রে ছানি রোগের কারণে চোখ টেরা হয়ে যেতে পারে। কোন ঔষধ সেবনে ছানি রোগের প্রতিকার হয় না। অপারেশনের মাধ্যমে ছানি রোগের চিকিৎসা করতে হয়।
দৃষ্টি শক্তি সমস্যা
(ক) প্রেসবাইওপিয়াঃ ইহা চোখের কোন রোগ নয়। চল্লিশ অথবা তদুর্ধ বসসে, বসস জনিত কারণে চোখের গঠন গত পরিবর্তন হয়। চোখের লেন্সের স্থিতিস্থাপকতা হ্রাস পায়। ফলে কাছে দেখার জন্য লেন্সের আকার পরিবর্তনের ক্ষমতা কমে যায় এবং উক্ত বয়সে কাছে জিনিস ঝাপসা দেখায়।
(খ) মায়োপিয়াঃ এ ধরনের রোগীরা কাছে মোটামোটি ভালো দেখতে পারলেও দূরে ঝাপসা দেখে, তাই এদের ক্ষীণদৃষ্টি বলা হয়। অবতল লেন্স বা মাইনাস পাওয়ারের চশমা পরলে এ সমস্যার সমাধান সম্ভব। যাদের চোখের ছয় ডায়াপটারের বেশি মাইনাস পাওয়ারের লেন্স লাগে এবং বয়স বাড়ার সাথে সাথে চোখের পাওয়ারও বাড়তে থাকে, তখান তাকে প্যাথজিক্যাল মায়োপিয়া বলা হয়। সে ক্ষেত্রে চোখের দেয়াল বা স্কে¬রা পাতলা হয়ে যায় এবং রেটিনায় ছিদ্র সৃষ্টি হয়ে পরবর্তীকালে রেটিনা আলাদা হয়ে গিয়ে অপূরণীয় ক্ষতি হতে পারে। মায়োপিয়াতে চোখের আকার বড় হওয়ার কারণে চোখের দেয়াল পাতলা হয়ে যায়। সে জন্য সামান্য আঘাতেই চেখে অনেক মারাতœাক সমস্যার সৃষ্টি হতে পারে। সুতরাং মাযোপিয়া রোগীদের সব সময় চোখের আঘাত থেকে সাবধান থাকতে হবে এবং নিয়মিতভাবে ডাক্তারের পরামর্শে চোখের পাওয়ার পরীক্ষা এবং রেটিনার পরীক্ষা করিয়ে নেয়া ভালো।
(গ) অ্যাসটিগমেটিজমঃ এটি এক ধরনের দৃষ্টি স্বল্পতা, যাতে রোগীর কর্ণিয়ার যেকোনো এক দিকে (লম্বা দিকে, প্রস্থে অথবা কোণাকুণি) পাওয়ার পরবর্তন হয় বলে দৃষ্টি ঝাপসা হয়ে যায়, এর কারনে দৃষ্টি ঝাপসা হয়ে আসা একটি জিনিসকে দু’টি দেখা এবং মাথাব্যথা হতে পারে। সিলিন্ডার লেন্স ব্যবহারে এ সমস্যার সমাধান হয়।
নেত্রনালী প্রদাহঃ
আমাদের দেশের প্রেক্ষাপটে এটা বেশ সাধারণ রোগ। এতে সব সময় চোখ থেকে পানি পড়ে এবং চোকের কোণায় চাপ দিলে দুর্গন্ধযুক্ত পুঁজ বের হয়। বারবার নালী বন্ধ হয়ে চোখের পানি যেখানে জমা থাকে তা ফুলে যায় এবং জীবাণু সংক্রমণের কারণে প্রদাহ সৃষ্টি হয়। এন্টিবায়োটিক সেবনে এ রোগ সাময়িকভাবে ভালো হলেও বারবার হওয়ার সম্ভাবনা থেকে যায়। সেক্ষেত্রে ডিসিআর (উঈজ) অপারেশনের মাধমে নেত্রনালীর সাথে অন্য আর একটি পথে নাকের যোগাযোগ স্থাপন করা হয়। এতে রোগীর পানি পড়া বন্ধ হয়।
এটি খুবই ছোঁয়াচে রোগ, যাতে চোখে অনেক পিচুটি জমে, চোখ লাল হয় এবং ফুলে ওঠে। একজন থেকে আশপাশের সবার মাঝে ছড়াতে পারে। এটি ভাইরাসজনিত রোগ যাতে পরবর্তী ব্যাকটেরিয়া সংক্রমণ হতে পারে। রোদে সানগ্লাস ব্যবহার করা, ডাক্তারের পরামর্শ মতো ঘনঘন এন্টিবায়োটিক ড্র্রপ দেয়া এবং চোখের পরিচর্যা করলে এ রোগ দীর্ঘায়িত হয় না। মনে রাখতে হবে, এই রোগের সাথে মাঝেমাঝে চোখের কর্ণিয়া বা কালো রাজার প্রদাহ হতে পারে। সে ক্ষেত্রে ব্যথা-বেদনাও হতে পাওে, এমতাবস্থায় চক্ষু চিকিৎসকের নিয়মিত পরামর্শ ব্যতীত চোখে ড্রপ ব্যবহার করা উচিত নয়।
কর্ণিয়ার আলসার বা চোখের ঘাঃ
কৃষি প্রধান এই দেশে অন্ধত্বের অন্যতম কারণ চোখের ঘা বা কর্ণিয়ার আলসার হয় বিভিন্ন কারণে । আঘাত জনিত কারণ হলো প্রধান। সাধারণত ধান কাটার মৌসুমে ধানের ধারালো পাতা দিয়ে চোখের আঘাতের পর কর্ণিয়াতে ঘা হয়। এ ছাড়াও শিশুদের ক্ষেত্রে অপুষ্টিজনিত কারনে ভিটামিন “এ” এর অভাবে চোখের কালো রাজা প্রথমে শুকিয়ে যায় এবং পরবর্তীকালে আলসার হয়ে যায়। আমাদের দেশে শিশুদের অন্ধত্বের অন্যতম কারন এটি। এছাড়াও কোনো কারণে চোখে জীবাণুর সরাসরি সংক্রমণেও আলসার বা ঘা হতে পারে।

 </string>

    <string name="teeth_health_tips_title"> দাঁত নিয়ে কিছু গুরুত্বপূর্ণ তথ্য </string>
    <string name="teeth_health_tips">

মুখের বাহ্যিক সৌন্দর্যকে ফুটিয়ে তুলতে দাঁতের সৌন্দর্য অপরিহার্য। কেননা সবকিছু সুন্দর হলেও দাঁত যদি থাকে সমস্যাপূর্ণ তবে হয়তো ঈদের গোশত খাওয়ার আনন্দটা নষ্ট হয়ে যেতে পারে। এবারে জেনে নেয়া যাক ঈদের আগে মুখ ও দাঁতের যত্ন সম্বন্ধে কিছু তথ্য :
১. দাঁতে পাথর জমলে, মাঢ়ি টকটকে লাল হলে, সামান্য আঘাতে মুখভর্তি রক্ত আসে এমন সমস্যায় বিশেষজ্ঞ ডেন্টাল সার্জনের সহায়তায় স্কেলিং-পলিশিং করাতে হতে পারে।
২. দাঁতের রঙ স্বাভাবিকের বেশি হলদে বা বাদামি রঙের হলে লেজার ব্লিচের মাধ্যমে তা ধবধবে সাদা সুন্দর করে নেয়া যেতে পারে।
৩. দাঁতে ক্যারিজ থাকলে তা ফিলিং করিয়ে নিতে হবে।
৪. দাঁতের ক্যারিজ যদি দীর্ঘ দিনের হয় এবং তা যদি দাঁতের বেশির ভাগ অংশে আক্রান্ত হয় তবে তারও চিকিৎসা করাতে হবে। নইলে শক্ত কিছু খেতে গেলে আক্রান্ত দাঁত ভেঙে যেতে পারে।
৫. আগে কোনো দাঁত ফেলে দিয়ে থাকলে ফাঁকা স্থানে স্থায়ীভাবে দাঁত লাগানোর ব্যবস্থা করতে হবে।
৬. দাঁতে ব্যথা থাকলে রুট ক্যানেল ক্যাপ করিয়ে নিতে হবে।
৭. সামনের দাঁতে ক্যারিজ থাকলে রঙ মিলিয়ে দাঁতের ফিলিং করাতে হবে।
৮. মুখে কোনো দাঁত আংশিক বা পূর্ণ ভাঙা থাকলে তার চিকিৎসা করাতে হবে।
৯. দাঁতে পান-সুপারি, গুল, তামাক, সিগারেট বা চা-কফি পানের ফলে সৃষ্ট দাগ জমলে তা দূর করতে হবে।
১০. দীর্ঘ দিন ধরে আক্কেলদাঁতের সমস্যা থাকলে তা দূর করার ব্যবস্থা করতে হবে।
১১. আঘাতের ফলে দাঁত বিবর্ণ হয়ে গেলে তার চিকিৎসা করাতে হবে।
১২. মুখে দুর্গন্ধ থাকলে তা দূর করার জন্য চিকিৎসা নিতে হবে।
১৩. মুখের ঘা, সাদা প্রলেপ পড়া ইত্যাদি সমস্যার সমাধান করতে হবে।
 </string>

    <string name="nose_health_tips_title"> নাক নিয়ে কিছু গুরুত্বপূর্ণ তথ্য </string>
    <string name="nose_health_tips">

শীতে নাকের সমস্যা ও সমাধান
শীতকাল এলেই দেখা যায় অনেকেই ঘন ঘন সর্দি-কাশিতে আক্রান্ত হন।
কিছুতেই ভালো হতে চায় না। সর্দি-কাশির সঙ্গে থাকে হাঁচি। একবার হাঁচি শুরু হলে যেন থামতেই চায় না। অনেক সময় চোখ দিয়ে পানি পড়ে, চোখ লালচে হতে পারে।
শীতের সময় ছাড়া বছরের অন্যান্য সময় এ সমস্যাগুলো কিন্তু এতটা প্রকট আকারে দেখা যায় না। ওপরের সমস্যাগুলো সাধারণত অ্যালার্জিক রাইনাইটিসে আক্রান্ত হলে দেখা যায়। এটি এক ধরনের অ্যালার্জি।
ধুলাবালি, ফুলের পরাগরেণু, হাউস মাইট, ঠাণ্ডা বাতাস ইত্যাদি থেকে এ সমস্যা দেখা দেয়। এগুলোকে বলে অ্যালার্জেন। এ রোগে চিকিৎসার একমাত্র ভালো উপায় হলো রোগ প্রতিরোধ করা তথা যে কারণে রোগটি বেড়ে যায়, তা পরিহার করা। এ জন্য প্রথমেই শনাক্ত করুন কোন জিনিসের কারণে আপনার হাঁচি-কাশি বেড়ে যায়।
অনেকের ক্ষেত্রে দেখা যায় নাক দিয়ে ধুলাবালি ঢুকলে বেশি হাঁচি হচ্ছে। কাজেই তাকে ধুলাবালি পরিহার করতে হবে। প্রয়োজনে বাইরে গেলে মাস্ক ব্যবহার করতে হবে। ঘর ধুলাবালিমুক্ত রাখুন। বাসায় কার্পেট ব্যবহার করবেন না, শোয়ার ঘরে তো নয়ই। বিছানায় লোমযুক্ত চাদর, কাঁথা, লেপ, কম্বল ও বালিশ ব্যবহার করবেন না।
বিছানা কাপড় দিয়ে ঢেকে রাখুন, যেন ধুলাবালি না পড়ে।
মাইট রাইনাইটিসের অন্যতম কারণ। এগুলো মেরে ফেলার জন্য সপ্তাহে একদিন চাদর, বালিশ ধুয়ে কমপক্ষে এক ঘণ্টা রোদে শুকাতে হবে। এয়ারকন্ডিশনার ব্যবহার করলে ফিল্টার নিয়মিত পরিষ্কার করতে হবে।
সকাল-বিকেল কুসুম গরম পানি বা নরমাল স্যালাইন দিয়ে নাক পরিষ্কার করবেন।
এমনকি পানিতে লবণ গুলিয়ে তা দিয়ে নাক পরিষ্কার করতে পারেন। এতে অ্যালার্জেন সহজেই শরীরের বাইরে চলে যাবে এবং নাকের অতিরিক্ত ক্ষরণ কমিয়ে আপনার সমস্যা দূর করবে। কুসুম গরম পানি পান করুন। ঠাণ্ডা লাগাবেন না। বাইরে বেরুলে শীতের কাপড় পরুন। যে খাবারে অ্যালার্জি আছে, তা পরিহার করতে হবে। ফ্রিজের খাবার যতটা সম্ভব এড়িয়ে চলুন। ধূমপান করবেন না। কেউ ধূমপান করলে সে স্থান থেকে সরে আসুন। কেননা, এসব বদঅভ্যাস বাড়তি ঝামেলার সৃষ্টি করতে পারে। রাইনাইটিসের চিকিৎসা হিসেবে অ্যান্টিহিস্টামিন যেমন_ লোরাটিডিন, ডেসলোরাটিডিন, ফিক্সোফেনাডিন ও স্টেরয়েড জাতীয় ওষুধ সেবন করতে হতে পারে। বন্ধ নাক খোলার জন্য নেজাল ডিকনজেসটেন্ট যেমন_ জাইলোমেটাজোলিন নাকের ড্রপ দিতে হবে। সে সঙ্গে নাক দিয়ে গরম পানির ভাপ টানতে হবে। আধুনিক চিকিৎসার মধ্যে আছে লেজার টারবিনেকটমি অপারেশন। বেশি সমস্যা দেখা দিলে নাক, কান ও গলা বিশেষজ্ঞের শরণাপন্ন হোন।
</string>


</resources>
